%% citace
\begin{thebibliography}{55}
    \bibitem{PardubiceVBehuCasuFB} 
    Zajímavosti, videa a obrázky z historie Pardubic \textit{Pardubice v běhu času} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://www.facebook.com/groups/starepardubice/}

    \bibitem{Neo4jSparialFunctions} 
    Spatial functions - Neo4j Cypher Manual \textit{Neo4j} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://neo4j.com/docs/cypher-manual/4.4/functions/spatial/}
    
    \bibitem{Neo4jNamingRules} 
    Naming rules and recommendations - Neo4j Cypher Manual \textit{Neo4j} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://neo4j.com/docs/cypher-manual/4.4/syntax/naming/}
    
    \bibitem{IPFSDocs} 
    IPFS is a distributed system for storing and accessing files, websites, applications, and data \textit{IPFS} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://docs.ipfs.io/}
    
    \bibitem{GarbageCollection} 
    The Very Basics of Garbage Collection \textit{basen\.oru\.se} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{http://basen.oru.se/kurser/koi/2008-2009-p1/texter/gc/index.html/}
    
    \bibitem{IPFSPersistence} 
    Persistence | IPFS Docs \textit{IPFS} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://docs.ipfs.io/concepts/persistence/}

    \bibitem{NSFW} 
    NSFW Meaning, what does NSFW mean in text \textit{myenglishteacher.eu} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://www.myenglishteacher.eu/blog/nsfw-meaning/}
    
    \bibitem{whatIsTypescript} 
    What is typescript \textit{typescripttutorial.net} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://www.typescripttutorial.net/typescript-tutorial/what-is-typescript/}
    
    \bibitem{typescriptForTheNewProgrammer} 
    TypeScript for the New Programmer \textit{Typescript docs} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://www.typescriptlang.org/docs/handbook/typescript-from-scratch.html/}
    
    \bibitem{DynamicVsStaticTyping} 
    Dynamic typing vs. static typing \textit{Oracle docs} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://docs.oracle.com/cd/E57471_01/bigData.100/extensions_bdd/src/cext_transform_typing.html}
    
    \bibitem{whatIsNpmW3} 
    What is npm \textit{W3 schools} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://www.w3schools.com/whatis/whatis_npm.asp}

    \bibitem{aboutNpm} 
    About npm \textit{NPM docs} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://docs.npmjs.com/about-npm}
    
    \bibitem{graphqlIntroduction} 
    Introduction to GraphQL \textit{GraphQL} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://graphql.org/learn/}

    \bibitem{restApiRedHat}
    What is REST API? \textit{Red Hat} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://www.redhat.com/en/topics/api/what-is-a-rest-api/}
    
    \bibitem{whatIsApiAws}
    What is an API? \textit{Amazon AWS} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://aws.amazon.com/what-is/api/}
    
    \bibitem{graphqlTypes}
    Schemas and Types \textit{GraphQL} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://graphql.org/learn/schema/#type-system}
    
    \bibitem{gettingStartedReact}
    Getting started \textit{React docs} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://reactjs.org/docs/getting-started.html}
            
    \bibitem{reactComponentsAndProps}
    Components and Props \textit{React docs} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://reactjs.org/docs/components-and-props.html}
    
    \bibitem{nextImage}
    API documentation for the Image Component and Image Optimization \textit{Next.js docs} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://nextjs.org/docs/api-reference/next/image}

    \bibitem{nextGetStarted}
    Gettings started \textit{Next.js docs} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://nextjs.org/docs/getting-started}
    
    \bibitem{whatIsSEO}
    What Is SEO \textit{Next.js docs} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://moz.com/learn/seo/what-is-seo}
    
    \bibitem{whatIsSSR}
    Client-side vs. server-side rendering \textit{Free code camp} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://www.freecodecamp.org/news/what-exactly-is-client-side-rendering-and-hows-it-different-from-server-side-rendering-bd5c786b340d/}
    
    \bibitem{blurhash}
    BlurHash is a compact representation of a placeholder for an image \textit{Blurhash} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://blurha.sh/}
     
    \bibitem{blurhashScreenshot}
    Snímek obrazovky ze stránky https://blurha.sh \textit{Blurhash} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://blurha.sh/}
     
    \bibitem{blurhashWoltBlog}
    How we came to create a new image placeholder algorithm, BlurHash \textit{Wolt blog} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://blog.wolt.com/hq/2019/07/01/how-we-came-to-create-a-new-image-placeholder-algorithm-blurhash/}
    
    \bibitem{tailwindDocumentation}
    Get started with Tailwind CSS \textit{Tailwind CSS} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://tailwindcss.com/docs/installation/}
        
    \bibitem{graphqlCodeGeneratorDocs}
    Introduction to GraphQL Code Generator \textit{GraphQL code generator docs} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://www.graphql-code-generator.com/docs/getting-started}
            
    \bibitem{whatIsRuntimeEnvironment}
    What Does Runtime Environment (RTE) Mean \textit{Techopedia} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://www.techopedia.com/definition/5466/runtime-environment-rte}
    
    \bibitem{aboutNodeJS}
    About Node.js® \textit{Node.js®} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://nodejs.org/en/about/}
    
    \bibitem{decentralizedVsTrustless}
    Decentralized vs Trustless Networks \textit{Bluzelle} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://bluzelle.com/blog/decentralized-vs-trustless-networks}

    \bibitem{decentralizedAndTrustless}
    Decentralized and Trustless Networks \textit{Hackernoon} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://hackernoon.com/decentralized-and-trustless-networks-f881671fae4e}
    
    \bibitem{decentralizedAndDistributedNetworks}
    Centralized, Decentralized, \& Distributed Networks \textit{Cryptopedia} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://www.gemini.com/cryptopedia/blockchain-network-decentralized-distributed-centralized}
    
    \bibitem{IPFScontentAddressing}
    Content addressing and CIDs \textit{IPFS} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://docs.ipfs.io/concepts/content-addressing/}
             
    \bibitem{IPFSgateways}
    IPFS Gateway \textit{IPFS} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://docs.ipfs.io/concepts/ipfs-gateway/}
    
    \bibitem{graphDatabasesIntroduction}
    Graph Databases for Beginners: Why Graph Technology Is the Future \textit{Neo4j} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://neo4j.com/blog/why-graph-databases-are-the-future/}
     
    \bibitem{graphenTheorie}
    Graphentheorie \textit{Mathepedia} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://mathepedia.de/Graphentheorie.html}
     
    \bibitem{graphAlgorithms}
    Graph Algorithms in Neo4j: Neo4j Graph Analytics \textit{Neo4j} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://neo4j.com/blog/graph-algorithms-in-neo4j-neo4j-graph-analytics/}
     
    \bibitem{aboutNeo4j}
    The Fastest Path to Graph \textit{Neo4j} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://neo4j.com}
            
   
    \bibitem{CypherQL}
    Cypher Query Language \textit{Neo4j} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://neo4j.com/developer/cypher/}
        
    \bibitem{whatIsFrontend}
    Frontend vs. backend: what's the difference? \textit{Pluralsight} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://www.pluralsight.com/blog/software-development/front-end-vs-back-end/T}
        
    \bibitem{whyAreCommentsImportant}
    Reasons Why Comments Are Important For Instagram \textit{Time square chronicles} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://t2conline.com/reasons-why-comments-are-important-for-instagram/}
                 
    \bibitem{reactComponentsAtomicDesign}
    Atomic Design Methodology \textit{bradfrost.com} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://atomicdesign.bradfrost.com/chapter-2/}
         
    \bibitem{reactComponentsAtomicDesignDiagram}
    Diagram atomického designu \textit{Github} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://user-images.githubusercontent.com/4838076/33235048-d083dca6-d217-11e7-9aea-9a5ef5ae6fe7.png}
         
    \bibitem{internationalizationVsLocalization}
    Internationalization vs. localization (i18n vs l10n): What’s the difference? \textit{Lokalise} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://lokalise.com/blog/internationalization-vs-localization/}
                
    \bibitem{whatIsDatabase}
    What Is a Database? \textit{Oracle} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://www.oracle.com/database/what-is-database/}
         
    \bibitem{whatIsACID}
    The ACID Database Model \textit{Lifewire} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://www.lifewire.com/the-acid-model-1019731/}
         
    \bibitem{whatIsS3}
    What is Amazon S3? \textit{Amazon AWS} [online]. [cit. 2022-03-19]. Dostupné z: \url{https://docs.aws.amazon.com/AmazonS3/latest/userguide/Welcome.html}
    
    
\end{thebibliography}
